**功能界別**（），又稱為「**功能團體**」，即「**職業代表制**」（），1997年之前稱為「**功能組別**」，是[中華人民共和國實行](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[一國兩制的](../Page/一國兩制.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")[特別行政區內](../Page/特別行政區.md "wikilink")，代表指定的商會或行業在選舉中擁有特別[投票權的類別](../Page/投票權.md "wikilink")。

在現有制度下，例如從事衛生服務界、教育界及社會福利界的組別，少數選民有權以個人身份投票的之外，其他的公司票、團體票選舉模式，即從事該行業的一般[僱員及從業員則並不具選民資格](../Page/僱員.md "wikilink")。因此，大部份功能界別只能代表該行業中的小部份人，通常是[僱主](../Page/僱主.md "wikilink")，不能全面反映全體從事該行業的市民的意見。個別的界別也有部分候選人，在沒有競爭對手下[自動當選](../Page/自動當選.md "wikilink")。

[香港特別行政區立法會的](../Page/香港特別行政區立法會.md "wikilink")[區議會（第二）功能界別](../Page/區議會（第二）功能界別.md "wikilink")，雖在技術上視同功能界別，但因包括選民構成在內的選舉性質與其他的功能界別有極大分別的關係，故不在此條目記述。有關於該界別的詳細請參閱有關條目。

## 背景

職業代表制是在20世紀前半代表不同職業階層意見的方法，例如[中華民國修憲前的](../Page/中華民國憲法增修條文.md "wikilink")[國民大會代表有職業](../Page/國民大會代表.md "wikilink")、婦女、海外華人團體選出代表，[立法委員亦有職業團體選出者](../Page/立法委員.md "wikilink")，過去1929年[奧地利的](../Page/奧地利.md "wikilink")[上議院](../Page/上議院.md "wikilink")、[法西斯時代的意大利及](../Page/意大利王國.md "wikilink")[佛朗哥時期的西班牙議會等](../Page/佛朗哥時期.md "wikilink")。

由於現今資訊、輿論發達，多元意見可表達，目前實行此種選舉的國家或地區屈指可數，除[愛爾蘭上議院](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")、[斯洛維尼亞上議院外](../Page/斯洛維尼亞.md "wikilink")，香港和澳門是仍用功能團體選舉方法產生部分[立法機關成員的地方](../Page/立法機關.md "wikilink")。\[1\]

## 沿革

香港的功能界別制度始設定於[殖民地時期](../Page/香港殖民地史.md "wikilink")，事緣[香港政府於](../Page/香港政府.md "wikilink")1984年7月18日發表的一份有關[香港政治制度的諮詢文件](../Page/香港政治.md "wikilink")——《[代議政制綠皮書](../Page/代議政制綠皮書.md "wikilink")》。這份文件被視為[殖民地時期的香港政制改革的開始](../Page/香港政治制度改革_\(殖民地時期\).md "wikilink")。這次選舉其中24名議員分別由選舉團和功能組別選出，每類各選12名。選舉團的成員，包括所有[市政局](../Page/市政局.md "wikilink")、[區域市政局及](../Page/區域市政局.md "wikilink")[區議會的議員](../Page/區議會.md "wikilink")。其餘議席透過[港督委任而產生](../Page/港督.md "wikilink")。官守議員共有11名、[政務司](../Page/香港特別行政區政務司司長.md "wikilink")、[財政司和](../Page/香港特別行政區財政司司長.md "wikilink")[律政司均為當然官守議員](../Page/香港特別行政區律政司司長.md "wikilink")。而[港督更兼任議員及主席](../Page/港督.md "wikilink")。

1991年《[香港人權法案條例](../Page/香港人權法案條例.md "wikilink")》通過後，[國際法律家委員會訪港後曾指出](../Page/國際法律家委員會.md "wikilink")，功能組別或抵觸人權法中「選舉權必須普及而平等」的條文，原因包括其狹窄和受限制的授權，以及部分人可以投兩票（即分區直選和功能組別），港英政府當時強調功能組別是過渡安排，以取代港督委任議員的做法，強調其臨時性質，長遠而言由《[基本法](../Page/基本法.md "wikilink")》第68條規定終極目標是[立法會所有議員由普選產生](../Page/立法會.md "wikilink")。\[2\]。

11個功能界別議席分佈在下列界別：

<div style="-moz-column-count:3; -webkit-column-count:3; column-count:3;">

  - 勞工界
  - 商界（一）
  - 商界（二）
  - 工業界（一）
  - 工業界（二）
  - 工程、建築、測量及都市規劃界
  - 教育界
  - 法律界
  - 社會服務界
  - 醫學界
  - 金融界

</div>

1997年[香港回歸前](../Page/香港回歸.md "wikilink")，功能組別的定位受到極大矚目。這源於時任[港督](../Page/港督.md "wikilink")[彭定康在](../Page/彭定康.md "wikilink")1992年進行的[政制改革中](../Page/香港政治制度改革_\(殖民地時期\).md "wikilink")，提出在[1995年香港立法局選舉中新增九個功能組別](../Page/1995年香港立法局選舉.md "wikilink")，即「[新九組方案](../Page/新九組.md "wikilink")」。彭定康並更改功能組別選舉方法、法團選票改為個人選票；最後功能組別符合選民資格增加至270萬人，實際登記人數115萬人（見[2003年美國人權報告第三節](http://www.usconsulate.org.hk/ushk/hr/2004/022501_c.htm)、[香港政策研究所報告PDF第43頁](https://web.archive.org/web/20050526045624/http://www.civic-exchange.org/publications/2004/ConferenceReportNov04%20-%20C.pdf)）。彭定康的這次改革被中國當局批評為鑽《[基本法](../Page/香港基本法.md "wikilink")》漏洞，時任[國務院港澳務辦主任](../Page/中華人民共和國國務院港澳事務辦公室.md "wikilink")[魯平在](../Page/魯平.md "wikilink")1993年3月公開罵他是「千古罪人」。

香港主權移交後，香港的功能界別選民分別可以在[立法會的功能界別議席](../Page/香港立法會.md "wikilink")、以及[選舉委員會的界別分組選舉內投票](../Page/選舉委員會.md "wikilink")。

### 現況

#### 選民資格

截至2008年，香港共有28個功能界別。根據2004年[政府統計數字](https://web.archive.org/web/20051129025016/http://www.elections.gov.hk/elections/legco2004/tc_chi/turnout/tt_fc_overall.html)，相比起[地區直選的](../Page/地區直選.md "wikilink")320萬人，功能界別選民數字僅為19萬人。各個功能界別的[選民登記資格](http://www.reo.gov.hk/pdf/gn/gn-full_c.pdf)都不一樣，有些界別作個人投票、有些作團體投票。以會計界為例，根據選舉事務處的[說明書](http://www.reo.gov.hk/ch/voter/application.htm#fcec)，選民資格為香港法例第50章《專業會計師條例》的註冊會計師。商界（第一）選民只包括[香港總商會會員](../Page/香港總商會.md "wikilink")，商界（第二）的選民只包括[香港中華總商會會員](../Page/香港中華總商會.md "wikilink")，不包括其他香港[商人](../Page/商人.md "wikilink")。成為功能界別選民者，可以參與立法會選舉功能界別議席的投票。

符合功能界別選民資格登記的個人或團體，必須同時申請登記成為[選舉委員會的界別分組投票人](../Page/選舉委員會_\(香港\).md "wikilink")。界別分組投票人可以投票選出選舉委員會中代表自己行業的成員，後者可投票選出香港行政長官。除了自己行業之外，符合資格人士也能夠選出選舉委員會中僱主聯合會、鄉議局等代表，但未必能夠在兩個界別中分別投票。

由2012年起，[香港立法會共有](../Page/香港立法會.md "wikilink")70席，功能界別議席佔一半，即35席；另外35席為[地區直選](../Page/地區直選.md "wikilink")。

在28個功能界別之中，勞工界有3個議席，區議會（第二）有5個議席，其餘各界別各佔1席：\[3\]

1.  [鄉議局](../Page/鄉議局功能界別.md "wikilink")
2.  [漁農界](../Page/漁農界功能界別.md "wikilink")
3.  [保險界](../Page/保險界功能界別.md "wikilink")
4.  [航運交通界](../Page/航運交通界功能界別.md "wikilink")
5.  [教育界](../Page/教育界功能界別.md "wikilink")
6.  [法律界](../Page/法律界功能界別.md "wikilink")
7.  [會計界](../Page/會計界功能界別.md "wikilink")
8.  [醫學界](../Page/醫學界功能界別.md "wikilink")
9.  [衛生服務界](../Page/衛生服務界功能界別.md "wikilink")
10. [工程界](../Page/工程界功能界別.md "wikilink")
11. [建築、測量、都市規劃及園境界](../Page/建築、測量、都市規劃及園境界功能界別.md "wikilink")
12. [勞工界](../Page/勞工界功能界別.md "wikilink") （3席）
13. [社會福利界](../Page/社會福利界功能界別.md "wikilink")
14. [地產及建造界](../Page/地產及建造界功能界別.md "wikilink")
15. [旅遊界](../Page/旅遊界功能界別.md "wikilink")
16. [商界（第一）](../Page/商界（第一）功能界別.md "wikilink")
17. [商界（第二）](../Page/商界（第二）功能界別.md "wikilink")
18. [工業界（第一）](../Page/工業界（第一）功能界別.md "wikilink")
19. [工業界（第二）](../Page/工業界（第二）功能界別.md "wikilink")
20. [金融界](../Page/金融界功能界別.md "wikilink")
21. [金融服務界](../Page/金融服務界功能界別.md "wikilink")
22. [體育、演藝、文化及出版界](../Page/體育、演藝、文化及出版界功能界別.md "wikilink")
23. [進出口界](../Page/進出口界功能界別.md "wikilink")
24. [紡織及製衣界](../Page/紡織及製衣界功能界別.md "wikilink")
25. [批發及零售界](../Page/批發及零售界功能界別.md "wikilink")
26. [資訊科技界](../Page/資訊科技界功能界別.md "wikilink")
27. [飲食界](../Page/飲食界功能界別.md "wikilink") ¹
28. [區議會（第一）](../Page/區議會（第一）功能界別.md "wikilink") ¹
29. [區議會（第二）](../Page/區議會（第二）功能界別.md "wikilink") （5席）

¹
因第一任行政長官[董建華於](../Page/董建華.md "wikilink")2000年解散區域市政局和市政局，原**[區域市政局界別](../Page/區域市政局功能界別.md "wikilink")**和**[市政局界別](../Page/市政局功能界別.md "wikilink")**的議席由**飲食界**和**區議會**所取代。而原來**區議會**界別，因應「[區議會（第二）](../Page/區議會（第二）功能界別.md "wikilink")」界別的設立，於2012年[改名為](../Page/返璞詞.md "wikilink")**「區議會（第一）」**。

#### 投票制度

  - 4個「特別功能界別」，即鄉議局、漁農界、保險界、航運交通界，採取「[按選擇次序淘汰](../Page/排序複選制.md "wikilink")」投票制（）。
  - 勞工界功能界別，共3席，採用「[全票制](../Page/全票制.md "wikilink")」
    ()，每一個團體（選民）各有3票，以選出3個議席。
  - 區議會（第二）功能界別，共5席，採取「[比例代表名單](../Page/名單比例代表制.md "wikilink")」投票制
    ()，以[最大餘額法的](../Page/最大餘額法.md "wikilink")[黑爾數額點票](../Page/黑爾數額.md "wikilink")。
  - 其餘23個普通功能界別，採取「[得票最多者當選](../Page/多數制.md "wikilink")」投票制
    ()，每名屬於該界別的公司或選民均有權投一票。

如有超過一名候選人獲得最多票數而票數相同，選舉主任必會以抽籤形式決定當選人選。

### 未來發展

早於1997年香港特區政府研究第一屆立法會功能界別選舉時，有一少部分人建議以新九組作為“新”的功能組別，但政府沒有採納這個意見，並最後以現時的廿八個功能組別選出議員。

2000年代初，在討論[香港政治制度改革初期](../Page/香港政治制度改革.md "wikilink")，仍有一些人士建議香港立法會的功能界別可以仿效這個做法，使所有選民均有自己所屬的功能界別，以達致[普選的效果](../Page/普選.md "wikilink")。

民主派希望直接將功能界別取消，以全面進行地區直選來達致普選。與此同時，[建制派人士為求保留功能界別](../Page/建制派.md "wikilink")，支持擴大功能界別選民基礎，例如[梁愛詩](../Page/梁愛詩.md "wikilink")\[4\]。

## 爭議

### 支持

支持功能界別者認為，社會需要顧及商人的利益，引入各界的代表議事可以使議會議決更有廣泛代表性\[5\]。
同時，功能界別亦吸引界別內專業人士參政，提高議事的質素及政府議案通過的機會。功能組別有利於香港保持金融服務、貿易、航運和旅遊中心的地位；有利於香港的產業重組和規劃。這些專業人士擁有國際視野和專業知識，有助提升立法水準，平衡不同階層和行業利益，有助政策的連貫性和穩定性，推動經濟可持續發展。功能組別可確保議會有均衡的參與，能讓社會不同背景的人士參與議政。工商界的利益如失去憲制上的保護，便不利於香港經濟的發展，也就脫離了基本法保障香港原有的資本主義制度不變的立法原意。

支持者認為取消功能界别會造成[多數人暴政](../Page/多數人暴政.md "wikilink")，即使將「公司／团体票」轉為「個人票」，功能界別也一定會變成各個[工會之天下](../Page/工會.md "wikilink")，屆時[免費午餐和](../Page/免費午餐.md "wikilink")[民粹主義會大行其道](../Page/民粹主義.md "wikilink")。又認為[英國上議院及](../Page/英國上議院.md "wikilink")[美國參議院亦非](../Page/美國參議院.md "wikilink")「普及而平等」\[6\]。

### 反對

[Hong_Kong_July_1_march_2010_9.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hong_Kong_July_1_march_2010_9.jpg "fig:Hong_Kong_July_1_march_2010_9.jpg")
[2010_Legislative_Council_By-election_Hong_Kong_Island_Constituency.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2010_Legislative_Council_By-election_Hong_Kong_Island_Constituency.jpg "fig:2010_Legislative_Council_By-election_Hong_Kong_Island_Constituency.jpg")和[社民連聯合發動](../Page/社民連.md "wikilink")[五區總辭](../Page/五區總辭.md "wikilink")，引發俗稱「五區公投」的[2010年香港立法會地方選區補選](../Page/2010年香港立法會地方選區補選.md "wikilink")，便以「儘快實現真普選、廢除功能組別」作為選舉議題\]\]

#### 小圈子利益輸送

港英殖民統治下，行政和立法兩局一開始就全部是委任議員，成員也一向來自商界及專業界別，所以有不少市民指責功能組別議員為政府立法及提出建議的「擋箭牌」，往往特區政府可以藉這批被指「特權階層」的足夠票數順利通過，而漠視市民的發聲權利。例如是在興建高鐵方案雖然不少市民和民選議員強烈反對，政府仍舊以功能組別和建制派議員足夠票數推動興建。

#### 並非「廣泛代表性」

反對功能界別的論者認為，在討論社會整體事務的議會，例如香港立法會，討論經濟醫療教育退休福利基建等各種議題，以界別分組來選出候選人，未必能從社會整體的宏觀角度議事。他們會先照顧己方選民的利益，使社會趨向分裂。同時，反對者亦指出功能界別的劃分並沒有客觀標準，例如醫學界不包括[中醫和](../Page/中醫.md "wikilink")[脊醫](../Page/脊醫.md "wikilink")(脊醫現時屬於衛生服務界、中醫只在選舉委員會設有中醫界)，教育界又是否需要細分為[小學](../Page/小學.md "wikilink")、[中學](../Page/中學.md "wikilink")、[大學及](../Page/大學.md "wikilink")[特殊教育](../Page/特殊教育.md "wikilink")，現有不同界別的選民門檻又沒有劃一標準，有些是以公司為單位，有些是以專業團體會員（如資訊科技界）為門檻，但例如會計界選民卻需要通過多重嚴格考試，當中並未如功能界別設想般地公平\[7\]\[8\]\[9\]。因此，功能界別未必能真正全面反映全體從事該行業的市民的意見，使反對者對功能界別有「廣泛代表性」表示質疑。

亦有論者提出例證，指如[美國國會會在有需要時傳召或邀請相關專業人士提請意見或作證](../Page/美國國會.md "wikilink")，特別委員會制度亦可補救專業從政者在技術方面的不足，不必強行設立功能界別。

### 自動當選問題

個別界別，特別是以團體票或個人選民人數較少的界別，在選舉外推選代表的情況也相當普遍，這造成了不少功能界別都出現自動當選的情況。在[2012年香港立法會選舉中](../Page/2012年立法會選舉.md "wikilink")，有近一半功能界別、共16人自動當選\[10\]\[11\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [香港選舉管理委員會](http://www.eac.gov.hk/)
  - [分組點票機制與少數否決權](https://web.archive.org/web/20100623133738/http://www.synergynet.org.hk/LegCo08-09/legco_report/054.html)
  - [功能界別與政治平等](https://web.archive.org/web/20100414041630/http://www.nofc.hk/index.php/2010-03-06-05-50-20/2010-03-14-17-40-20)
  - [功能界別的發展背景](https://web.archive.org/web/20100414041625/http://www.nofc.hk/index.php/2010-03-06-05-50-20/2010-03-14-09-03-43)
  - [功能組別否決合理監管商業行為的動議](https://web.archive.org/web/20111208154505/http://www.nofc.hk/index.php/2010-03-06-05-50-20/2010-03-14-20-05-33/1231-2010-03-14-19-25-11)
  - [功能組別否決制定公平](https://web.archive.org/web/20100617184619/http://www.nofc.hk/index.php/2010-03-06-05-50-20/2010-03-14-20-05-33/1232-2010-03-14-19-48-16)
  - [中華百科全書－職業代表制](http://ap6.pccu.edu.tw/encyclopedia_media/main-soc.asp?id=5920)

{{-}}

[Category:香港政治](../Category/香港政治.md "wikilink")

1.  [馬嶽](../Page/馬嶽.md "wikilink"). [功能組別
    只有法西斯政權曾使用](http://www.hkddn.org/view/demofight2.php?hkddn_ID=970).明報
    A32. 2004年5月27日

2.  〈[【解密檔案】功能組別或抵觸人權法
    文件曝光證屬過渡安排](https://hk.news.appledaily.com/local/realtime/article/20180508/58164764)〉，《蘋果日報》，2018年5月8日

3.

4.  〈[梁愛詩倡功能組別撤公司票 撐議席值得保留
    建議調整界別增選民](https://web.archive.org/web/20080113143314/http://hk.news.yahoo.com/080104/12/2mg30.html)〉，《明報》，2008年1月5日

5.  [2007年4月20日 香港文匯報 張志剛
    功能組別與全面普選的結合](http://paper.wenweipo.com/2007/04/20/WW0704200008.htm)

6.  杨志强.
    [功能组别的存在价值](http://paper.wenweipo.com/2010/03/11/PL1003110001.htm).
    文汇报. 2010-03-11.

7.
8.  [2010年2月8日 桑普
    中共學者批判功能組別：兩段鮮為人知的史實](http://en-gb.facebook.com/note.php?note_id=291625977678)

9.  [2010年1月1日 明報 羅永生
    法西斯回魂記:功能主義的殖民](http://specials.mingpao.com/cfm/News.cfm?SpecialsID=137&News=88fa55372adc4642cebc051f3a1e7463ac9c012f30be56ea068c99bdaa2664d88a84)

10. [16人界別自動當選](http://news.sina.com.hk/news/2/1/1/2733173/1.html)
    明報2012-08-01

11. [立法會五題：功能界別](http://www.info.gov.hk/gia/general/201005/26/P201005260146.htm)2010-05-26